\chapter{Testování}\label{Testovani}
V~této kapitole se budu věnovat testování výsledného pluginu do aplikace OctoPrint. Pro správné testování bylo potřeba vytvořit si vlastní falešný autorizační server a falešný zdrojový server. Dále se budu věnovat jednotkovým testům zaměřujících se na správnou funkčnost metod \texttt{OAuthBasedUserManager}. Následně jsou popsány integrační testy, které kontrolují správné začlenění do aplikace OctoPrint.

\section{Vlastní poskytovatel OAuth 2.0}
Pro správné otestování funkčnosti pluginu do aplikace OctoPrint na autorizaci pomocí protokolu OAuth 2.0 bylo potřeba si vytvořit falešné servery, které simulují poskytovatele OAuth 2.0.
Falešné autorizační servery jsou dva -- jeden umožňuje provést jednotkové testy pro metody user manageru a slouží i jako zdrojový server pro integrační testy, druhý z~nich je právě určen pro integrační testy.

\subsection{Falešný server pro jednotkové testy}

Server, který určený pro jednotkové testy, využívá \texttt{SocketServer} ze standardní knihovny pro jazyk Python a byl inspirován podle testovacího serveru pro ÚTVS ČVUT \cite{utvsserver}.  Odposlouchává metody \texttt{GET} a \texttt{POST} a podle URL adresy vyhodnotí, které metodě předat další funkcionalitu. Pro server bylo vytvořeno několik metod simulující poskytovatele OAuth 2.0. 

\begin{itemize}
    \item Metoda \texttt{authorize()} simuluje přihlášení uživatele na server třetí strany. Pokud obdrží správné \texttt{CLIENT\_ID} ze souboru \texttt{constants.py} určených pro testování, vrátí metoda jinou konstantu jménem \texttt{GOOD\_CODE}.
    
    \item Metoda \texttt{fake\_access\_token()} navrátí konstantu \texttt{GOOD\_ACCESS\_TOKEN} v~případě obdržení správného kódu. V~jiných případech zašle metoda chybovou hlášku.
    
    \item Metoda \texttt{fake\_user\_info()} zkontroluje, zda dostane konstantu v~podobě správného přístupového tokenu. V~takovém případě navrátí konstantu zpět data \texttt{GOOD\_USERNAME\_KEY} a \texttt{GOOD\_USERNAME}. Klíč uživatele se posílá proto, že testy kontrolují i jestli zdrojový server obsahuje správný klíč uživatele.
    
    \item Metoda \texttt{fake\_resource\_server()} simuluje zdrojový server pro integrační testy. Počítají se přístupy do dané metody a podle nich se vyhodnotí, zda falešný zdrojový server vrátí uživatele nebo admina.
\end{itemize}

\subsection{Falešný server pro integrační testy}
Pro integrační testy bylo zvolené řešení OAuth 2.0 poskytovatele z~balíčku \texttt{python-oauth2} \cite{python-oauth2}. Tento modul je pod svobodnou licencí a obsahuje příklady serverů s~různými autorizačními granty. Použil jsem tedy server využívající grant autorizační kód.

Protože tento poskytovatel OAuth2 neposkytuje zdrojový server, rozhodl jsem se, že zabuduji falešný zdrojový server do stávajícího serveru pro jednotkové testy. Ten odchytává požadavky se začínající cestou URL \texttt{/api/login}. Dále počítá počet přihlášených uživatelů a podle čísla přihlášení rozhodne, zda daný přihlašující bude mít v~OctoPrintu roli uživatele nebo admina.

\section{Jednotkové testy}
Tato skupina testů se zaměřuje na funkčnost metody \texttt{oauth\_user\_manager}. Testy jsou prováděny pomocí frameworku pytest \cite{pytest}. Před spuštěním jednotlivých testů se pomocí fixture \cite{fixture} vytvoří zmíněný falešný OAuth2 poskytovatel. Dále se pro každý jednotlivý test vytvoří testovací user manager. Tomu se nastaví hodnoty používané v~testech a dále nějaké hodnoty potřebné OctoPrintem.

Je důležité tyto hodnoty takto explicitně nastavit, jinak bychom museli nastartovat celý OctoPrint. Abychom otestovali pouze funkčnost metod user managera, tak to není potřeba. Dále pro některé z~testů existuje fixture zajišťující OAuth2 relaci pomocí knihovny \texttt{requests\_oauthlib} \cite{requests_oauthlib}.

\subsection{Testy}
Jednotkové testy kontrolují:
\begin{itemize}
    \item Obdržení správného přístupového tokenu při převzetí správného autorizačního kódu,
    \item kontrolu, že přístupový kód neexistuje, když byl zaslán špatný kód,
    \item obdržení správného uživatelského jména při převzetí správného přístupového tokenu,
    \item zda uživatelské jméno nebylo poskytnuto, když byl zaslán špatný přístupový token,
    \item správnost klíče pro autorizační token,
    \item přihlášení uživatele, pokud už pro něj existuje relace s~OctoPrintem,
    \item přihlášení uživatele pomocí metody \texttt{login\_user}.
\end{itemize}

\subsection{Průběh testů}
Všechny testy probíhají podobně. Před jejich spuštěním se nastartuje pomocný server a nainicializují se potřebné proměnné. Každý test otestuje metodu nového user manageru a zkontroluje, jestli jsou navrácené hodnoty správné nebo špatné -- to záleží na typu testu. Některé testy jsou založené na pozitivní odezvě od user manageru. Další testy kontrolují odchycení výjimek při zadání špatných hodnot.

Po vývoji testů byla ještě upravena struktura user managera. To samozřejmě ovlivnilo i testy a ty musely být taky upravené. Jednotkové testy mi několikrát během mé implementace pluginu pro autorizaci pomocí protokolu OAuth 2.0 usnadnily práci při objevování chyb.

Jednotkové testy odhalily chybu, kdy user manager odchytával špatný typ výjimky. Díky tomu jsem pak mohl chybu jednoduše opravit.

\section{Integrační testy}
Integrační testy jsou vytvořené pomocí Selenium \cite{selenium}, což je nástroj pro automatické testování webových aplikací. Pomocí Selenia se vyhledávají elementy na webové stránce. Pokud je nalezne, může s~nimi dále manipulovat a tím simulovat uživatele, který je na webové stránce a provádí určité operace. Testy jsou stejně jako jednotkové spouštěny pomocí frameworku pytest.

\subsection{Před spuštěním testů}

Pro testy využívající Selenium je potřeba v~terminálu, před spuštěním OctoPrintu, dočasně vyexportovat proměnnou z~knihovny oauthlib pomocí příkazu v~ukázce kódu \ref{code:export_oauthlib}.
\begin{listing}[ht]
    \begin{minted}{bash}
export OAUTHLIB_INSECURE_TRANSPORT=1
    \end{minted}
    \caption{Nastavení proměnné z knihovny oauthlib}
    \label{code:export_oauthlib}
\end{listing}

Protokol OAuth 2.0 využívá totiž zabezpečené připojení. Následně je potřeba pro spuštění integračních testů spustit samotnou aplikaci OctoPrint na adrese \texttt{http://0.0.0.0:5000/} se správným konfigurační souborem v~sekci plugins, jak je uvedeno v~ukázce kódu \ref{code:test_config}. Dále je také potřeba nastavit konfigurační soubor pro uživatele \texttt{users.yaml}, který je uveden v~ukázce kódu \ref{code:test_users}.

\begin{listing}[ht]
    \inputminted{yaml}{code_examples/integration_config.yaml}
    \centering
    \caption{\label{code:test_config} Konfigurace pro integrační testy}
\end{listing}

Pokud jsou v~konfiguračním souboru pro uživatele ještě nějací další uživatelé, tak se tam mohou ponechat. Hodnota, která tam ale nesmí být, je uživatel \texttt{test\_user} s~právy admina. Pokud ale konfiguračním souboru je, tak musí mít pouze práva uživatele.

\begin{listing}[ht]
        \inputminted{yaml}{code_examples/integration_users.yaml}
    \centering
    \caption{\label{code:test_users} Konfigurace uživatelů pro integrační testy}
\end{listing}

\subsection{Testy}
V~současné době existují čtyři testy vytvořené v~Selenium:

\begin{itemize}
    \item První test se přihlásí přes autorizační server a ze zdrojového serveru získá údaje pro uživatele \texttt{test\_admin}. Test pak zkontroluje, jestli je uživatel opravdu přihlášen do webového rozhraní aplikace OctoPrint.
    \item Druhý test nejprve přihlásí uživatele \texttt{test\_admin} a následně ho zkusí z~webového rozhraní OctoPrintu odhlásit.
    \item Třetí test je nejkomplikovanější. Pomocí Selenium se otevřou dvě okna, na kterých se otevře stránka  swebovým rozhraním OctoPrintu. První z~nich je přihlášení s~rolí admina a druhý jako pouhý uživatel.
    
    Test provede to, že uživatel \texttt{test\_admin} přidá roli admina uživateli \texttt{test\_user}. Ten následně obnoví stránku s~OctoPrintem a zkontroluje, jestli má opravdu práva pro admina.
    
    Na závěr \text{test\_admin} znovu provede změnu práv pro tohoto uživatele a \texttt{test\_user} ověří, jestli má opět pouze uživatelská práva.
    \item Čtvrtý test zkontroluje, pokud uživatel na~autorizačním serveru zaškrtne, že se nechce autorizovat do~aplikace OctoPrint pomocí protokolu OAuth~2.0, tak nebude přihlášen ani ve~webovém rozhraní OctoPrintu.
\end{itemize}

\subsection{Průběh testů}
Přihlášení uživatele proběhlo v~pořádku. U~druhého testu jsem narazil na komplikaci -- OctoPrint totiž po přihlášení uživatele dává na stránku notifikace o~OctoPrintu. Například tedy aby uživatel používal novou verzi, nebo že existuje nový plugin do aplikace. Kvůli těmto notifikacím bylo zastíněno tlačítko pro odhlášení a Selenium ohlásilo chybu, že daný prvek na stránce nemůže najít.

Tuto záležitost jsem vyřešil tak, že testy vyhledají elementy pro notifikace a zaškrtne na nich, aby byly ignorovány. Tímto notifikace zmizí a test odhlášení uživatele proběhne v~pořádku.

Největší výzvou ale bylo přidávání a odebírání práv pro jistého uživatele. První se přihlásí \texttt{test\_admin}, druhý se přihlásí testovací uživatel. V~tento moment, pokud jeho záznam neexistoval v konfiguračním souboru, tak se pro něj vytvoří záznam. Testovací admin musí tedy znovu načíst stránku, aby tato data od OctoPrintu obdržel.

Následuje kliknutí na nastavení obecné, poté pro uživatele. Test vyhledá uživatele se jménem \texttt{test\_user} a najde pro něho prvek s~upravením práv. nalezení těchto hodnot pomocí Selenium je celkem sofistikované. Jakmile je možnost uživateli změnit práva, tak se změní a nastavení se uloží.

Může se to zdát jako trivialita, ale nalezení tlačítka pro uložený nastavení je velmi obtížné. Takových tlačítek na stránce OctoPrintu existuje několik. Tlačítko, které je potřeba zaškrtnout, musí být viditelné a to se v~Selenium nedá jen tak jednoznačně udělat.

Všechny testy probíhaí v pořádku a to všetně posledního, kdy uživatel zadal, že nechce být přihlášen.

\section{Otestování u~třetí strany}
Součástí mé práce bylo také otestovat práci na více než jednom autorizačním serveru třetí strany. Rozhodl jsem se tedy, že využiji autorizační server na ČVUT v Praze a GitHub. Pro každý z~těchto serverů jsem tedy vytvořil konfigurační soubory \texttt{config.yaml} a \texttt{users.yaml}. Dále bylo potřeba zaregistrovat si klientské aplikace u~těchto serverů a využít údaje z~nich pro autorizaci.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/cvut_login.png}
    \caption{Přihlášení na autorizačním serveru FIT ČVUT}
    \label{fig:oauthfit}
\end{figure}

\subsection{FIT ČVUT v~Praze}
První jsem vyzkoušel autentizační server na ČVUT v~Praze. Využil jsem informací sepsaných kolegou Jakubem Jirůtkou ohledně frameworku OAuth2 \cite{rozvoj_oauth}. Také jsou zde přehledně vypsané adresy, kde autorizovat uživatele a kde získat přístupový kód.

Následně jsem si zaregistroval klientskou aplikaci na serveru FIT ČVUT pro správu OAuth2 aplikací. Tam mi byly poskytnuty údaje jako je klientský identifikátor a klientský tajný klíč. Na oplátku jsem já uložil na server svoji přesměrovací adresu, na které lokálně pouštím aplikaci OctoPrint pro testovací účely.

Po startu OctoPrintu s~instancí pluginu pro autorizaci přes OAuth2 jsem se tedy přihlásil přes autorizační server ČVUT v~Praze, to můžete vidět na obrázku \ref{fig:oauthfit}. Server se ještě zeptal, jaké informace může ze zdrojového serveru poskytnout. Poté jsem byl přesměrován zpět do OctoPrintu, kde na pozadí proběhla správná autorizace pomocí protokolu OAuth 2.0 a následně jsem byl přihlášen do aplikace OctoPrint přes své uživatelské údaje, jak je vidět na obrázku \ref{fig:afterloginfit}, kde mám pouze práva uživatele.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/after_login_fit.png}
    \caption{Notifikace po přihlášení přes autorizační server FIT ČVUT}
    \label{fig:afterloginfit}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/login_github.png}
    \caption{Přihlášení na autorizačním serveru GitHub}
    \label{fig:githublogin}
\end{figure}

\subsection{GitHub}
Druhým autorizačním serverem byl GitHub. Postup byl velmi podobný jako u~autorizace na ČVUT serveru. Konfigurace se však lišila. Pro získání uživatelského jména se na zdrojovém serveru GitHubu používá klíč \texttt{username} narozdíl od \texttt{user\_id} na ČVUT v~Praze. Další zajímavou změnou bylo získání tokenu. Pro GitHub se používá pojmenování \texttt{access\_token} a pro server na FIT ČVUT pouze \texttt{token}.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/login_github_after.png}
    \caption{Notifikace po přihlášení přes GitHub}
    \label{fig:aftergithublogin}
\end{figure}


Autorizace však probíhala podobně. Byl jsem přesměrován na možnost přihlášení jak je vidět na obrázku \ref{fig:githublogin}. Poté jsem byl přesměrován zpět se správným autorizačním kódem a stavem. Ty se využili pro získání přístupového tokenu a díky němu bylo zjištěno uživatelské jméno, které bylo použito pro přihlášení. Na žádné větší problémy jsem nenarazil.

Na obrázcích \ref{fig:hlaska_po} můžete vidět, že plugin do aplikace OctoPrint zjistí přes jaký autorizační server se uživatel přihlásil a podle toho po odhlášení vypíše náležité upozornění.

\begin{figure}
	\begin{subfigure}[ht]{1\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.7\linewidth]{img/note_logout_fit.png}
		\caption{Notifikace po odhlášení po autorizaci na FIT ČVUT}
		\label{fig:logout_notif_fit}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[ht]{1\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.7\linewidth]{img/logout_github_after.png}
		\caption{Notifikace po odhlášení po autorizaci na GitHub}
		\label{fig:logout_notif_github}
	\end{subfigure}
	\caption{Ukázky notifikace po odhlášení z OctoPrintu}
	\label{fig:hlaska_po}
\end{figure}
